**十字架一**（**γ Cru** /
**南十字座γ**），英文名Gacrux，是距离[太阳最近的](../Page/太阳.md "wikilink")[红巨星](../Page/红巨星.md "wikilink")。根据[依巴谷卫星的](../Page/依巴谷卫星.md "wikilink")[视差测量](../Page/视差.md "wikilink")，十字架一距离太阳大约88[光年](../Page/光年.md "wikilink")。[视星等](../Page/视星等.md "wikilink")1.64，是南天[拱极星座](../Page/拱极星座.md "wikilink")[南十字座內第三亮的恆星](../Page/南十字座.md "wikilink")，并且是全天最亮星之一。由於十字架一位於赤緯-60度的天空，所以只有在[北回歸線以南的地方才可以看到它](../Page/北回歸線.md "wikilink")。

## 物理特性

<table>
<caption><em>脉动周期</em></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>周期<br />
(天)</p></th>
<th><p>振幅<br />
(星等)</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>12.1</p></td>
<td><p>0.016</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>15.1</p></td>
<td><p>0.027</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>16.5</p></td>
<td><p>0.016</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>54.8</p></td>
<td><p>0.026</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>82.7</p></td>
<td><p>0.015</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>104.9</p></td>
<td><p>0.016</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

十字架一的[恒星分类为M](../Page/恒星分类.md "wikilink")3.5III。它已经演化离[主序带](../Page/主序带.md "wikilink")，变成一颗[红巨星](../Page/红巨星.md "wikilink")，但是现在很可能是在[红巨星分支而不是](../Page/红巨星分支.md "wikilink")[渐近巨星分支](../Page/渐近巨星分支.md "wikilink")。虽然质量只比太阳大30%，在这个阶段它已经膨胀到90倍太阳半径。辐射出大约1000倍太阳光度，外层大气温度约3,400K，它的颜色是显著的橙红色。它是一个[半规则变星](../Page/半规则变星.md "wikilink")，有多重的周期。（见左边的表格）

该星的大气层有丰富的[钡](../Page/钡.md "wikilink")，通常是解释为从更加演化的伴星转移的物质。通常这个伴星会变成[白矮星](../Page/白矮星.md "wikilink")。但是并没有发现此类伴星。一个6.4等的伴星与主星的距离大约2弧分，角距離為128°，可用雙筒望遠鏡觀測到。但它只是光学伴星，距离地球大约400光年。

## 外部連結

  -
[南十字座γ](../Category/拜耳天體.md "wikilink")
[Category:红巨星](../Category/红巨星.md "wikilink")
[Category:南十字座](../Category/南十字座.md "wikilink")
[十字架](../Category/十字架_\(星官\).md "wikilink")